<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>贴文 on 北京大学经济学会 EconS</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/</link>
    <description>Recent content in 贴文 on 北京大学经济学会 EconS</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>爱尔兰国家介绍</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2026-01-04-ireland/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2026-01-04-ireland/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;概念与边界&#34;&gt;概念与边界&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;UK：联合王国，主权国家概念。UK 全称为 “United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland”，是一个主权国家，由英格兰、苏格兰、威尔士以及北爱尔兰构成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Great Britain：大不列颠，岛屿与政治共同体的双重用法。其地理含义是“英格兰-苏格兰-威尔士”所在的主岛；政治语境中常指上述三者的集合，但不含北爱尔兰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;British Isles：不列颠群岛，地理群岛集合，通常包含大不列颠岛、爱尔兰岛及周边岛屿。不列颠是群岛中第一大岛，爱尔兰岛为第二大岛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据历史传统，爱尔兰岛分为四个省（图1）：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;东部的：Leinster&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;南部的：Munster&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;西部的：Connacht&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;北部的：Ulster&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但目前省并不构成单独的行政级别，仅作为一种习惯沿用。最基本的行政级别是省下边的郡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;爱尔兰是英国的第一块殖民地。在英国殖民爱尔兰过程中，向北部的Ulster省引进了大量信仰新教的移民。而爱尔兰人则普遍信仰天主教。1921年爱尔兰从英国独立时，大部分郡选择脱离联合王国独立。只有Ulster省新教徒占绝对优势的6个郡留在了联合王国，形成了今天的北爱尔兰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2026/2026-01-04-Ireland/640.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;爱尔兰地图&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      爱尔兰地图&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2026/2026-01-04-Ireland/640.1.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;图2：基督教经典Book of Kells，现藏都柏林圣三一大学图书馆&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      图2：基督教经典Book of Kells，现藏都柏林圣三一大学图书馆&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Skellig Island是远离人烟的小岛，岛上有基督徒的修道院。他们在岛上终身研究基督教经典，该歌曲反映了基督徒的生活&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1171年，英王亨利二世利用爱尔兰内部的王权斗争，率军入侵爱尔兰。，开始逐步蚕食爱尔兰的土地，并且向爱尔兰移民。这一段历史过程大体上表现为英国自东向西逐步殖民爱尔兰。东部的大城市中英国人由总督负责管理协调殖民地事务，爱尔兰人在自己的土地上沦为“二等公民”。而在西部的广袤原野间，英国人无法控制，仍然保留着英国人殖民前的社会形态，爱尔兰文化文化也多在西部保存。1534年，英格兰进行宗教改革，由天主教转变为新教信仰，但爱尔兰人仍然保留着天主教信仰。信仰的不同激化了社会矛盾，部分爱尔兰人开始谋求爱尔兰摆脱英国的殖民统治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拿破仑战争期间，部分爱尔兰独立运动领袖试图引入法国军队解放爱尔兰。英国为了避免背后遭到偷袭，1801年通过联合王国的形式将爱尔兰吞并，借此加强对爱尔兰的控制。但爱尔兰人民族情绪仍然存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2026/2026-01-04-Ireland/640.2.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;图3：爱尔兰领袖潘恩说服拿破仑解放爱尔兰，偷袭英国&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      图3：爱尔兰领袖潘恩说服拿破仑解放爱尔兰，偷袭英国&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大饥荒的沉重伤痛加深了爱尔兰人独立的愿望，在联合王国内部形成了两派政治势力。联合派（Union）与分离派（Seperation，主张爱尔兰自治（Home Rule），甚至走向独立）。两派展开了激烈交锋，最终1922年分离派占主导的地区成立了爱尔兰自由邦，进一步形成今天的爱尔兰共和国（Republic of Ireland, ROI），联合派占主导的地区选择继续留在联合王国的框架内，形成了北爱尔兰（Northern Ireland，NI）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2026/2026-01-04-Ireland/640.3.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;图4：反映大饥荒中爱尔兰移民的雕塑&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      图4：反映大饥荒中爱尔兰移民的雕塑&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>现代性的“铁笼”——《新教伦理与资本主义精神》</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2022-07-18-weber/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2022-07-18-weber/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在界定现代资本主义及其精神之后，韦伯分析现代资本主义精神与宗教教义的关系，即研究宗教伦理如何影响支配信徒的行为，从而催生现代资本主义精神。韦伯考察了加尔文宗、虔信派、循道宗、浸礼宗等不同新教派别的教义伦理，从中发现入世禁欲主义的宗教基础，在新教伦理与资本主义精神之间建立了联系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯的研究理念和研究方法具有很大的启发价值。韦伯的研究理念是，社会科学家必须尽力从他人生活于其中的世界和他们行为动机的性质这个背景去认识他们的活动，他关注心态和文化对个人行为的影响。“韦伯的整个社会学所关心的就是，一种特殊心态究竟能在多大程度上消除人的自然状态和纯粹今世的功利主义计算，然后围绕伦理价值观对生活加以组织。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯使用比较研究的方法，将西方世界与东方世界对比，他认为，资本主义在中国、印度、巴比伦、古希腊罗马都存在过，世界各地都有资本主义商业组织的某种形式，但只有西方以现代资本主义精神为指导，发展出理性的自由劳动力组织。因而，西方特有的理性资本主义精神一定有其独特起源。韦伯所研究的“理性”并不是启蒙运动中宽泛意义上的“天赋理性”，而是一种特殊的理性类型，正是这种理性促使西方世界发展出现代资本主义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2022/2022-07-18-weber/640.2.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;图片&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      图片&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯在研究中考虑多方面因素对资本主义精神产生的影响。他指出自己的研究目的并不是将资本主义的发展归因于宗教，这是荒谬的，他希望探究的是人类历史发展进程中的哪些环节受到了宗教力量的影响。虽然在本书中韦伯关注的重点是宗教伦理对资本主义发展产生的影响，但是他同时提醒读者，要综合考虑“物质基础、社会与政治组织形式以及宗教改革时期流行的观念之间极度复杂的相互依存状态”，工业革命带来的大机器生产、科学技术迅速发展等因素对资本主义的发展产生了十分重要的影响，需要避免的是夸大宗教伦理的重要性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;研究背景与思路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在韦伯所处的时代，工业革命刚刚结束，大机器生产已成为主要生产方式，工业化在欧洲各个城市迅速推进。现代化迅速取代传统的田园生活，“城市化、官僚化、世俗化以及资本主义的大规模扩张，其波及的范围之广，使得过去和现在之间那种清清楚楚的连续性似乎永远消失了。”传统正在消逝，而新的秩序尚未完全建立，由此产生了人内心的空虚和迷茫。韦伯担忧个人的伦理责任感被功利主义价值观取代。因而他试图寻找现代资本主义的宗教伦理起源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《新教伦理与资本主义精神》的整体思路十分明晰。韦伯首先从社会现象入手，他注意到宗教归属和社会分层之间有显著的相关性——清教徒比天主教徒更多地进入工商界。从这种相关性出发，韦伯认为资本主义精神应当有其宗教伦理基础。然后，他界定现代资本主义的特征，分析资本主义精神的内核。接着，韦伯叙述了马丁·路德的天职观，指出这种使人安于本分的天职观并不是资本主义精神发展的宗教伦理动力。在路德的天职观之后，韦伯着重分析加尔文宗等新教教派的教义教理，探究它们如何塑造信徒的观念和行为模式，从而成为入世禁欲主义的宗教基础。最后，韦伯探究清教的天职观在世俗商业活动中产生的结果，也就是这种宗教基础对资本主义精神发展产生的具体作用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2022/2022-07-18-weber/640.3.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;图片&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      图片&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在第一章《宗教归属与社会分层》中，韦伯首先叙述了一个现象，根据统计资料，在职业方面， “在工商界领袖、资本所有者、现代企业中的高级熟练工人、乃至更多受过高等技术培训和商业培训的职员中，都是新教徒占据了优势。”在教育方面，天主教徒更多地选择人文教育，而清教徒更多地选择工商业教育。韦伯认为，这种职业和教育方面的分化受到家庭的宗教气氛的影响，由此考虑宗教伦理可能对资本主义的发展产生影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人认为，宗教归属与社会分层之间的关系可能是资本主义经济发展的结果，而不是资本主义经济发展的影响因素。韦伯反对这种简单的臆测，而应该用恰当的研究方法探究宗教伦理与资本主义发展的因果关联。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在第二章《资本主义精神》中，韦伯详细地界定了现代资本主义精神的特征。韦伯以本杰明富兰克林的信仰声明作为引入，富兰克林的信仰声明是“一种具有伦理色彩的劝世箴言”，把劳动作为天职，以获利为目的，不追求肉体的享受。这些都是资本主义经济伦理中的代表性因素。韦伯认为，正是这种资本主义精神，而不是资本额的源头，才是现代资本主义扩张的根本动力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯并没有在一开始就给出“资本主义精神”的确切定义，而是在各种对比和分析中勾勒出“资本主义精神”的轮廓。这与他的社会学研究方法有关，他提出借助“理想类型”（idealtype）来进行社会学研究，理想类型是一种概念工具，社会学家通过观察社会历史事实，根据自己的偏好与理论取向，综合一些看似没有联系的个别具体现象，把它们整合到统一的分析结构中，再将这种理想类型和社会现实比较，探究偏差产生的原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2022/2022-07-18-weber/640.4.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;图片&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      图片&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯首先讨论了现代资本主义与传统经济伦理的对立，或经济理性主义与经济传统主义的对立。在经济传统主义中，人们获利是为了需求的满足，一旦需求满足，就不再积极劳作以获利，过着一种闲适自在的生活。这在计件工资中体现得十分明显，提高计件工资，劳动者的生产率反而降低，因为生产更少的件数就可以获得与先前一样的工资。而这种闲适的田园生活最终被“入侵者”打破，他们以持续不断的利润为目的，生活紧张而忙碌，长时间地劳动，不追求肉体享受。他们具有一种天职观，在这种天职观中，劳动本身就是目的，由此产生了对于工作的责任感。这些“入侵者”所代表的就是现代资本主义精神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯认为，理性的资本主义不可能只依靠人类的盈利本能就发展出来，现代资本主义的重要特征——理性的经营投资和理性的现代劳动组织一定起源于一种理性精神，韦伯注意到，推动现在资本主义发展的企业家有着共同的品质，“他们是些在艰难困苦的生活环境中成长起来的人，怀着严谨的资产阶级见解和原则，既工于计算又敢想敢为，最重要的是，他们无不稳健节制、诚实可信、机敏精明，全力以赴地投身于事业之中。”正是这些人自发地形成了适合资本主义特征的理性生活态度，才逐渐发展出理性的资本主义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以劳动本身为目的而不是以赚钱满足肉体享受为目的，从日常生活的角度来看是完全“无理性”的，是违背人的本性的。在现代资本主义产生之前，把赚钱本身作为目的是不被广泛接受的。因此上述新式企业家的心态的产生必然有其宗教伦理基础。那么问题就是：把赢利作为天职，认为自己对这种天职负有道德义务，这种观念的起源是什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2022/2022-07-18-weber/640.5.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;图片&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      图片&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三章《路德的“天职”观》中，韦伯叙述了路德教的天职观，指出它的保守倾向使得它不可能成为现代资本主义精神的基础。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“天职”这个词是宗教改革的产物，马丁·路德发明了天职观念。宗教改革使得僧侣活动的神圣性被取消，世俗劳动不再成为被贬低的对象。路德认为尘世中的活动是道德中性的，而逃避尘世的修道生活是不义的。“令上帝满意的唯一生活方式，不是以修道院的禁欲主义超越世俗道德，而只是履行个人在尘世的地位所加诸于他的义务。”韦伯认为，这种对世俗活动的道德辩护是宗教改革最重要的成果之一“把履行尘世事务中的责任看作是个人道德活动所能采取的最高形式。这就必然使日常的世俗活动具有了宗教意义，并且第一次产生了这个意义上的天职观。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，路德并不具有任何意义上的资本主义精神，在他的天职观中，人从事什么类型的工作并不重要，重要的是人应该安于本分，顺从上帝的意志，等待上帝的救赎。同时，人不应该追求超出基本需要的物质利益，只要用劳动养活自己就可以。“因此，路德的天职观始终是传统主义的。他所谓的天职是指人所必须接受且必须适应的神定之事。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，路德的天职观鼓励人安于现状，并不能发展为现代资本主义的经济伦理——以持续的赢利为目标，把积极从事经济活动当作道德义务。“与天主教的态度相比，宗教改革本身的影响只是极大地提高了对履行天职的有组织世俗劳动的道德重视和宗教许可。”只有在加尔文宗对于路德天职观的发展中，我们才能找到入世禁欲主义的宗教基础。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;figure class=&#34;image-bundle&#34;&gt;&#xA;  &lt;img&#xA;    src=&#34;https://assets.pkuecons.org/image/posts/2022/2022-07-18-weber/640.6.webp&#34;&#xA;    alt=&#34;图片&#34;&#xA;    loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  &gt;&#xA;  &#xA;    &lt;figcaption style=&#34;text-align: center; font-size: 0.8em; color: gray; margin-top: 0.5em;&#34;&gt;&#xA;      图片&#xA;    &lt;/figcaption&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯特别指出，在理解宗教教义的伦理观时 “必须永远记住，伦理观念的改革方案从来就不是任何宗教改革家所关注的核心问题。……灵魂的救赎，而且仅仅是灵魂的救赎，才是他们生活和工作的核心。”在下一章中我们将会更为明显地看到这一点，所有教义教理都是围绕灵魂救赎展开的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第四章《入世禁欲主义的宗教基础》是《新教伦理与资本主义精神》中至关重要的一章。在这一章中，韦伯分析加尔文宗等新教教派的教义，这些教义促成了一种入世禁欲主义，而入世禁欲主义正是经济理性行为的基础。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯对四种主要的禁欲主义新教形式（加尔文宗；虔信派；循道宗；产生于浸礼会运动的一些教派）进行考察。他研究的重点是“宗教信仰和宗教实践所产生的心理约束力在指导实际行为并制约个人时的影响。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;加尔文宗是新教教派中将禁欲主义发展得最为彻底的，加尔文宗最有特色的教理是得救预定论。韦伯提出依据“历史归因”（historical imputation）对得救预定论的价值进行判断，即研究得救预定论对教徒的观念和行为产生怎样的影响，又如何进一步影响资本主义精神的发展。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
